\chapter{Implementacija i korisničko sučelje}
		
		
		\section{Korištene tehnologije i alati}

		%\textit{Detaljno navesti sve tehnologije i alate koji su primijenjeni pri izradi dokumentacije i aplikacije. Ukratko ih opisati, te navesti njihovo značenje i mjesto primjene. Za svaki navedeni alat i tehnologiju je potrebno \textbf{navesti internet poveznicu} gdje se mogu preuzeti ili više saznati o njima}.
		
		\textnormal{Pisana komunikacija u timu odvijala se putem aplikacije WhatsApp\footnote{https://www.whatsapp.com/}, a sastanci putem Microsoft Teamsa\footnote{https://teams.microsoft.com/} i Discorda\footnote{https://discord.com/}. WhatsApp je besplatna mobilna aplikacija koja služi za razmjenu poruka, fotografija i videozapisa putem mobilnog interneta pametnim telefonom. Microsoft Teams je platforma za poslovnu komunikaciju koja nudi \textit{chat}, videokonferencije i pohranu datoteka te pruža mogućnost \textit{online} korištenja Microsoftovovih alata unutar tima, dok je Discord VoIP aplikacija koja omogućava komunikaciju glasom, videom i tekstom.\newline
		UML dijagrami napravljeni alatom diagrams.net\footnote{https://app.diagrams.net/}. Diagrams.net je aplikacija koja služi za crtanje dijagrama u web-pregledniku. Dijagrame je moguće pohraniti \textit{online} na razne servise za pohranu i dijeljenje datoteka u oblaku od kojih je na ovom projektu korišten Google Drive\footnote{http://drive.google.com/}. Ukoliko korisnik želi nastaviti uređivati dijagram, za to postoji drawio format, dok se kao nepromijenjivi sprema u png, jpeg, pdf ili sličnim formatima.\newline 
		Za vizualizaciju stranice korištena je Figma\footnote{https://www.figma.com/}, besplatan alat za UI i UX dizajn, uređivanje i izradu prototipova te generiranje koda dostupan na webu ili u obliku \textit{desktop} aplikacije.\newline
		Izvornim kodom upravljano je sustavom Git\footnote{https://git-scm.com/}. Git je distribuirani sustav za upravljanje različitim verzijama podataka (programskog koda, teksta). Sastoji se od udaljenog repozitorija koji se nalazi na nekoj Git platformi u oblaku i od lokalnih kopija tog repozitorija na računalima programera koji rade na projektu. Udaljeni repozitorij ovog projekta dostupan je na web platformi GitLab\footnote{https://gitlab.com/}.\newline
		Kao razvojno okruženje korišten je Microsoft Visual Studio\footnote{https://visualstudio.microsoft.com/} i Visual Studio Code\footnote{https://code.visualstudio.com/}. Visual Studio je Microsoftovo integrirano razvojno okruženje (IDE) koje se koristi za razvoj računalnih programa za Windows te za razvoj web-stranica, web-aplikacija, web-usluga i mobilnih aplikacija. Za razvoj softvera koristi Microsoftove platforme poput Windows API-a, Windows Formsa, Windows Presentation Foundationa, Windows Storea i Microsoft Silverlighta.\newline
		Cijeli sustav pisan je jezikom TypeScript\footnote{https://www.typescriptlang.org/} koji je proširenje jezika JavaScript\footnote{https://www.javascript.com/} (JavaScript s tipovima), skriptnog programskog jezika koji omogućava interakciju korisnika s web-stranicom.\newline
		Glavni paket korišten za \textit{backend} je Express\footnote{https://expressjs.com/}, dok su za \textit{frontend} to React\footnote{https://reactjs.org/} i Chakra\footnote{https://chakra-ui.com/}. Express je paket koji omogućava brzu i jednostavnu implementaciju HTTP servera. React služi za izgradnju korisničkog sučelja ili UI komponenti, a Chakra je jednostavna modularna bibloteka komponenata u kojoj se nalaze blokovi potrebni za izgradnju React aplikacija.\newline
		Prisma\footnote{https://www.prisma.io/} je korištena za objektno-relacijsko mapiranje (engl. \textit{object-relational mapping}) čime je značajno smanjena vjerojatnost \textit{bugova}. PostgreSQL\footnote{https://www.postgresql.org/} baza podataka spremljena je na Heroku\footnote{https://www.heroku.com/} koji je ujedno i server. PostgreSQL je besplatni i relacijski sustav upravljanja bazom podataka otvorenog koda dizajniran za upravljanje nizom radnih opterećenja, od pojedinačnih strojeva do skladišta podataka ili web-usluga s mnogim istovremenim korisnicima. Heroku je platforma u oblaku, točnije platforma kao usluga (engl. \textit{Platform as a Service}, skraćeno \textit{PaaS}), što znači da korisnici na nju postavljaju ili na njoj izrađuju aplikaciju koja će se na njoj i izvršavati.
		}
		
		\eject 
		
	
		\section{Ispitivanje programskog rješenja}
			
			\textnormal{Ispitivanje implementiranih funkcionalnosti provedeno je na dvije razine - kroz nezavisno ispitivanje individualnih komponenti, a zatim i kroz ispitivanje čitavog sustava s prikazom odabranih ispitnih slučajeva. Korišteni su strukturirani načini ispitivanja - \textit{unit} testovi za ispitivanje komponenti te Selenium testovi za ispitivanje sustava. Ispitani su rubni uvjeti i temeljna funkcionalnost.}
			
			%\textit{U ovom poglavlju je potrebno opisati provedbu ispitivanja implementiranih funkcionalnosti na razini komponenti i na razini cijelog sustava s prikazom odabranih ispitnih slučajeva. Studenti trebaju ispitati temeljnu funkcionalnost i rubne uvjete.}
	
			
			\subsection{Ispitivanje komponenti}
			
			\textnormal{Provedeno je ispitivanje jedinica (engl. \textit{unit testing}) nad razredima koji implementiraju temeljne funkcije. Tražene su pogreške u algoritmima, podacima i sintaksi. Razrađeni su ispitni slučajevi u kojima se ispituju redovni slučajevi, rubni uvjeti te izazivanje pogreške (engl. \textit{exception throwing}). Dio \textit{unit} testova prikazan je u nastavku, dok se ostatak, radi preglednosti, nalazi u \textit{fileu} test/basic.test.js.}
			
			%\textit{Potrebno je provesti ispitivanje jedinica (engl. unit testing) nad razredima koji implementiraju temeljne funkcionalnosti. Razraditi \textbf{minimalno 6 ispitnih slučajeva} u kojima će se ispitati redovni slučajevi, rubni uvjeti te izazivanje pogreške (engl. exception throwing). Poželjno je stvoriti i ispitni slučaj koji koristi funkcionalnosti koje nisu implementirane. Potrebno je priložiti izvorni kôd svih ispitnih slučajeva te prikaz rezultata izvođenja ispita u razvojnom okruženju (prolaz/pad ispita). }
			
			%\noindent \textbf{Izvorni kod svih ispitnih slučajeva:}
			\lstinputlisting[language=VBScript, linerange={1-124,142-142}, caption=Izvorni kod svih ispitnih slučajeva]{test-source/basic.test.ts}
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics{slike/test_komponente.png}
				\centering
				\caption{Rezultati ispitivanja komponenti korištenjem \textit{unit} testova}
				\label{fig:test_komponente}
			\end{figure}

			
			\subsection{Ispitivanje sustava}
			
			\textnormal{Ispitivanje čitavog sustava provedeno je pomoću alata Selenium IDE korištenjem radnog okvira Selenium. Ispitani su redovni slučajevi s realnim ulaznim parametrima, rubni uvjeti i poziv funkcionalnosti koja nije implementirana/izaziva pogrešku pomoću čega je vidljivo na koji način sustav reagira kada nešto nije u potpunosti ostvareno. \newline}
			 %\textit{Potrebno je provesti i opisati ispitivanje sustava koristeći radni okvir Selenium\footnote{\url{https://www.seleniumhq.org/}}. Razraditi \textbf{minimalno 4 ispitna slučaja} u kojima će se ispitati redovni slučajevi, rubni uvjeti te poziv funkcionalnosti koja nije implementirana/izaziva pogrešku kako bi se vidjelo na koji način sustav reagira kada nešto nije u potpunosti ostvareno. Ispitni slučaj se treba sastojati od ulaza (npr. korisničko ime i lozinka), očekivanog izlaza ili rezultata, koraka ispitivanja i dobivenog izlaza ili rezultata.\\ }
			 
			 \noindent \textbf{Tijek izvođenja:}
			 
			 \begin{packed_enum}
			 	
			 	\item Klik na Selenium IDE u Google Chrome Browseru
			 	\item Klik na “Add new test”
			 	\item Upisivanje početne adrese
			 	\item Pokretanje testa koji snima sve događaje
			 	\item Spremanje testa
			 	\item Pokretanje testa koji reproducira snimljenje događaje
			 	
			 \end{packed_enum}
		 
		 \noindent \underbar{\textbf{Ispitni slučaj 1 - Registracija korisnika}}
		 \begin{packed_item}
		 	
		 	\item \textbf{Ulaz:} Korisničko ime, email, lozinka, potvrda lozinke
		 	\item  \textbf{Očekivani izlaz/rezultat:} Registracija korisnika
		 	
		 	\item  \textbf{Koraci ispitivanja:}
		 	
		 	\item[] \begin{packed_enum}
		 		
		 		\item Odlazak na početnu stranicu
		 		\item Klik na "Let's begin"
		 		\item Klik na "Register here"
		 		\item Upisivanje korisničkog imena, e-maila, lozinke i potvrda lozinke
		 		\item Klik na "Signup"
		 		
		 	\end{packed_enum}
	 	
		 	\item  \textbf{Dobiveni izlaz/rezultat:} Korisnik je registriran
		\end{packed_item}
	
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics{slike/RegisterSlika.png}
			\centering
			\caption{Testiranje registracije korisnika korištenjem Seleniuma}
			\label{fig:test_sustav1}
		\end{figure}
		 	
		 \noindent \underbar{\textbf{Ispitni slučaj 2 - Prijava korisnika koji nije potvrdio e-mail}}
		 \begin{packed_item}
		 	
		 	\item \textbf{Ulaz:} Korisničko ime, lozinka
		 	\item  \textbf{Očekivani izlaz/rezultat:} Upozorenje da korisnički račun nije aktiviran i podsjetnik da je potrebno potvrditi e-mail
		 	
		 	\item  \textbf{Koraci ispitivanja:}
		 	
		 	\item[] \begin{packed_enum}
		 		
		 		\item Odlazak na početnu stranicu
		 		\item Klik na "Let's begin"
		 		\item Upisivanje korisničkog imena i lozinke
		 		\item Klik na "Login"
		 		
		 	\end{packed_enum}
		 	
		 	\item  \textbf{Dobiveni izlaz/rezultat:} Upozorenje da korisnički račun nije aktiviran i podsjetnik da je potrebno potvrditi e-mail
		 	
		 \end{packed_item}
	 
	 		\begin{figure}[H]
			 	\includegraphics{slike/LoginUserNotConfirmedSlika.png}
			 	\centering
			 	\caption{Testiranje prijave korisnika koji nije potvrdio e-mail korištenjem Seleniuma}
			 	\label{fig:test_sustav2}
			 \end{figure}
		 
		 \noindent \underbar{\textbf{Ispitni slučaj 3 - Prijava korisnika koji je upisao krivu lozinku}}
		 \begin{packed_item}
		 	
		 	\item \textbf{Ulaz:} Korisničko ime, lozinka
		 	\item  \textbf{Očekivani izlaz/rezultat:} Upozorenje da unesena lozinka nije ispravna
		 	
		 	\item  \textbf{Koraci ispitivanja:}
		 	
		 	\item[] \begin{packed_enum}
		 		
		 		\item Odlazak na početnu stranicu
		 		\item Klik na "Let's begin"
		 		\item Upisivanje korisničkog imena i lozinke koja nije točna
		 		\item Klik na "Login"
		 		
		 	\end{packed_enum}
		 	
		 	\item  \textbf{Dobiveni izlaz/rezultat:} Upozorenje da lozinka koju je korisnik upisao nije točna
		 	
		 \end{packed_item}
		 
		 \begin{figure}[H]
		 	\includegraphics{slike/LoginWrongPasswordSlika.png}
		 	\centering
		 	\caption{Testiranje prijave korisnika koji je upisao krivu lozinku korištenjem Seleniuma}
		 	\label{fig:test_sustav3}
		 \end{figure}
			 
			 %TODO: odlučiti koji testni library koristiti!
			 %\textit{Izradu ispitnih slučajeva pomoću radnog okvira Selenium moguće je provesti pomoću jednog od sljedeća dva alata:}
			 %\begin{itemize}
			 	%\item \textit{dodatak za preglednik \textbf{Selenium IDE} - snimanje korisnikovih akcija radi automatskog ponavljanja ispita	}
			 	%\item \textit{\textbf{Selenium WebDriver} - podrška za pisanje ispita u jezicima Java, C\#, PHP koristeći posebno programsko sučelje.}
			 %\end{itemize}
		 	%\textit{Detalji o korištenju alata Selenium bit će prikazani na posebnom predavanju tijekom semestra.}
			
			\eject 
		
		
		\section{Dijagram razmještaja}
		\textnormal{Dijagrami razmještaja opisuju topologiju sklopovlja i programsku potporu koja se koristi u implementaciji sustava u njegovom radnom okruženju. Na poslužiteljskom računalu se nalaze web poslužitelj i poslužitelj baze podataka. Klijenti koriste web preglednik kako bi pristupili web aplikaciji. Komunikacija izmedu računala korisnika (iznajmljivač, igrač, moderator, administrator) i poslužitelja odvija se preko HTTPS veze. Poslužiteljsko računalo se povezuje i sa Paypal i Typeleaf servisima preko HTTP protokola. }
			
			\begin{figure}[H]
				\includegraphics[scale=0.5]{dijagrami/dr.png}
				\centering
				\caption{Dijagram razmještaja}
				\label{fig:sd-uc42}
			\end{figure}
			
			\eject 
		
		\section{Upute za puštanje u pogon}
		
			\subsection{Dohvaćanje paketa}
			\textnormal{Kako bi mogli pokrenuti aplikaciju, prvo je potrebno dohvatiti sve pakete o kojima je naša aplikacija ovisna. Za taj dio, koristit ćemo \textit{yarn package manager} (\url{https://yarnpkg.com/getting-started/install}).
			Ova aplikacija je podijeljena na \textit{backend} i \textit{frontend} dio, tj. dva odvojena Node projekta pa je, sukladno tome, potrebno za svaki projekt potrebno napraviti dohvat paketa.
			Za \textit{backend} dio to je moguće napraviti naredbom "\textit{yarn}" kada smo pozicionirani u korijenskom direktoriju projekta. Za \textit{frontend} dio, prvo se potrebno pozicionirati u direktorij \textit{client} i onda ponoviti istu naredbu.
			}

			\subsection{Baza podataka}
			\textnormal{Za lokalno pokretanje aplikacije potrebno je imati instaliran PostgreSQL klijent 
			(\url{https://www.postgresql.org/download/}). Bazu je moguće konfigurirati prema željama korisnika 
			jer je ova aplikacija dovoljno fleksibilna da direktno ne ovisi o konfiguraciji (ali i vrsti) baze.
			Za uspješno pokretanje baze, potrebno je samo dohvatiti njezin pristupni link. U direktoriju \textit{prisma} 
			potrebno je napraviti novu datoteku naziva ".env" i u nju upisati: "DATABASE\_URL="pristupni\_link", 
			gdje je pristupni\_link link od PostgreSQL baze koji sadrži i autorizacijske podatke.
			Nakon toga, naredbom \textit{yarn prisma generate} koja radi instancu \textit{prisma klijenta} i 
			sprema ga u node\_modules te nam samim time omogućuje razvoj i rad s bazom podataka.}
			
			\textnormal{Nakon inicijalnog postavljanja, potrebno je da prenesemo strukturu baze u lokalnu bazu. 
			To ćemo napraviti naredbom \textit{yarn prisma migrate reset --preview-feature}. Korisniku će se dati na izbor 
			želi li zaista resetirati cijelu bazu i postaviti novu. Pritiskom na tipku "y", stara se struktura baze (ako je uopće postojala) briše, i stvara se nova baza
				na temelju \textit{.sql} datoteka (migracija) koje su pozicionirane u datoteci \textit{prisma/migrations}. Samim time, struktura baze je stvorena, napunjena potebnim podacima i spremna za rad.}

			\subsection{Lokalno pokretanje}
			\textnormal{Prvo je potrebno postaviti varijablu okruženja "NEXT\_PUBLIC\_API" na pristupni link, koji će lokalno biti "http://localhost:3001/api".
			To možemo učiniti na način da u korijenski direktorij dodamo ".env" datoteku u direktoriju \textit{client} i u nju dodamo spomenutu varijablu. \newline
			Kako je već spomenuto, aplikacija se sastoji od dva dijela, a oni se pokreću posebno. \textit{Backend} se pokreneće naredbom \textit{yarn start} iz korijenskog direktorija.
			\textit{frontend} se prvo mora generirati svoj sadržaj, a tek onda pokrenuti. To ćemo učiniti naredbama \textit{yarn build} i \textit{yarn start}.
			Ovim naredbama, trebao bi se pokrenuti server na lokalnoj adresi 127.0.0.1 (localhost), port 3000 ( \url{http://localhost:3000}) kojem možemo pristupiti putem browsera.
			Aplikaciji tada možemo pristupiti preko svih uređaja koji su spojeni na istu mrežu sa računalom koje pokreće aplikaciju, samo što je kod drugih uređaja pristupna adresa drugačija. 
			Pristupnu adresu možemo saznati ako znamo IP adresu računala koje pokreće aplikaciju. Nakon toga, pristupna adresa je npr. \url{http://172.12.0.13:3000}. }
			
			\subsection{Heroku}
			\textnormal{Za izvoz na Heroku servis, potrebno se registrirati putem (\url{https://signup.heroku.com/}) i napraviti novu Node.js aplikaciju. Ime koje smo zadali pri kreiranju aplikacije koristit će nam i za pristup aplikaciji. Također, potrebno je koristiti i Heroku \textit{add-on} \textbf{Heroku Postgres} koji stvara instancu PostgreSQL baze podataka također na serveru i postavlja varijablu okruženja DATABASE\_URL. Ovu bazu podataka možemo pomoću te
			varijable koristiti i u lokalnom pokretanju. Varijabla se nalazi u izborniku naše aplikacije \textit{Settings - Config Vars}.
			}
			
			\subsection{Izvoz na server}
			\textnormal{Konkretno, za izvoz na već spomenuti Heroku servis, potrebno je prvo skinuti \textit{heroku CLI} (\url{https://devcenter.heroku.com/articles/heroku-cli}).
				Zatim, pomoću naredbe \textit{heroku git:remote -a app-name}, gdje je app-name ime aplikacije na Heroku servisu, dodajemo naš Heroku server kao jedan od udaljenih repozitorija našeg Git projekta.
			Kako bi server zna što treba raditi, potrebno je modificirati datoteku \textit{package.json}. U njoj moraju biti navedene skripte \textit{engines}, \textit{start} i \textit{postbuild}.\newline
			U skriptu \textit{engines} potrebno je specificirati potrebna radna okruženja koje naša aplikacija koristi, ali i njihove verzije.
			U skripti \textit{start} specificiramo naredbe za inicijalno postavljanje aplikacije u serveru.\newline
			U skripti \textit{postbuild} specificiramo naredbe koje se izvršavaju nakon što je izvršena skripta \textit{start}.\newline
			Navedene se skripte već nalaze u datoteci i nije ih potrebno mijenjati ukoliko se radi o izvozu na Heroku servis. Zadnja točka izvoza bila jest naredba \textit{git push heroku master} koja izozi našu lokalnu \textit{master}
			granu na \textit{master} granu Heroku servisa. Ukoliko želimo izvesti aplikaciju s neke druge lokalne grane, možemo to učinit naredbom \textit{git push heroku ime\_grane:master}.\newline
			Za izvoz baze podataka na server, dovoljno je napraviti \textit{yarn prisma migrate} koji pokreće migraciju strukture baze na poslužitelj baze podataka specificiran varijablom okruženja DATABASE\_URL (u ovom trenutku, ta varijabla mora biti postavljena na link Heroku Postgres baze). 
			}
			 %\textit{U ovom poglavlju potrebno je dati upute za puštanje u pogon (engl. deployment) ostvarene aplikacije. Na primjer, za web aplikacije, opisati postupak kojim se od izvornog kôda dolazi do potpuno postavljene baze podataka i poslužitelja koji odgovara na upite korisnika. Za mobilnu aplikaciju, postupak kojim se aplikacija izgradi, te postavi na neku od trgovina. Za stolnu (engl. desktop) aplikaciju, postupak kojim se aplikacija instalira na računalo. Ukoliko mobilne i stolne aplikacije komuniciraju s poslužiteljem i/ili bazom podataka, opisati i postupak njihovog postavljanja. Pri izradi uputa preporučuje se \textbf{naglasiti korake instalacije uporabom natuknica} te koristiti što je više moguće \textbf{slike ekrana} (engl. screenshots) kako bi upute bile jasne i jednostavne za slijediti.}
			
			
			 %\textit{Dovršenu aplikaciju potrebno je pokrenuti na javno dostupnom poslužitelju. Studentima se preporuča korištenje neke od sljedećih besplatnih usluga: \href{https://aws.amazon.com/}{Amazon AWS}, \href{https://azure.microsoft.com/en-us/}{Microsoft Azure} ili \href{https://www.heroku.com/}{Heroku}. Mobilne aplikacije trebaju biti objavljene na F-Droid, Google Play ili Amazon App trgovini.}
			 \eject 